\chapter{Inleiding}
\label{inleiding}
\section{Introductie}
In deze thesis wordt een systeem ontworpen dat logische kennis, beschreven in FO(.) specificaties, vertaalt naar natuurlijke taal. Met \textit{natuurlijke taal} wordt een taal bedoeld die mensen in het dagelijkse leven gebruiken om zich uit te drukken en te communiceren. Er zijn echter meer dan 6000 \cite{howmanylanguages} gesproken natuurlijke talen in de wereld, dus is het een verstandig idee om hier een ge\"informeerde keuze te maken. Het Engels ligt hierbij voor de hand: het wordt wereldwijd als een lingua franca gebruikt, er is een brede waaier aan voorgaand onderzoek beschikbaar in het veld van 'natuurlijke taal generatie' en de grammaticale en lexicale structuur zijn eenvoudig alsook systematisch genoeg om accurate machinale vertalingen te genereren.

\textit{De FO(.) specificaties} waarover gesproken wordt, zijn kennisbeschrijvingen die opgesteld zijn in \textit{FO(.) logica}, een uitbreiding van eerste orde logica. FO(.) is een \textit{kennis representatietaal} die gebruikt wordt in het IDP systeem \cite{de2014predicate}, ontwikkeld binnen de DTAI onderzoeksgroep \cite{dtai} aan de K.U. Leuven. Een \textit{kennisbeschrijving} in FO(.) gebeurt door een logische theorie van FO(.) zinnen en definities te bouwen waarbij symbolen gebruikt worden die vastgelegd werden in een FO(.) vocabularium. De domeinelementen van die symbolen worden vastgelegd in een FO(.) structuur. Het doel van het vertaalsysteem is het omzetten van de zinnen uit FO(.) theorie\"en, de beschrijving van domeinelementen in structuren en de resultaten van logische inferentie door het IDP systeem naar een begrijpbaar, eenvoudig Engels. De gegenereerde vertalingen kunnen gebruikt worden om de kennis begrijpbaar te maken voor wie FO(.) zelf niet beheerst, of om de betekenis van complexe logische uitdrukkingen hanteerbaar te maken. Daarnaast kunnen ze gebruikt worden in een toepassing van het IDP systeem waarbij formeel beschreven kennis in natuurlijke taal aan menselijke gebruikers beschikbaar gemaakt wordt: denk bv. aan het opstellen van roosters, het beschrijven van de stappen in een productieproces, etc...

Het vertaalsysteem dat in deze thesis ontworpen wordt is een op regels gebaseerd systeem. Dit wil zeggen dat er vertrokken wordt van een FO(.) specificatie en er vervolgens een vertaling wordt opgebouwd door voor elke uitdrukking in die specificatie steeds de best passend \textit{vertaalregel} te selecteren. Welke regel het beste past, hangt zowel af van de syntactische structuur van een uitdrukking als informatie uit de \textit{context} waarbinnen die uitdrukking voorkomt. Een belangrijk deelprobleem bij het bouwen van de vertaler is het vastleggen van deze regels. De logische uitdrukking zelf moet ontbonden worden in hun meest elementaire componenten die een individuele vertaling hebben. De 'context' waarbinnen een uitdrukking vertaald wordt zal het gevolg zijn van de manier waarop ze voorkomt als deel van een meer complexe uitdrukking. Bepalen hoe zo'n vertaalcontext het best beschreven wordt en welke alternatieven er zijn is dan ook een belangrijk deelprobleem. Daarnaast is het voor het vertalen van een (logische) uitdrukking van belang dat de betekenis van alle symbolen in die uitdrukking gekend is. Meer bepaald moet er een \textit{ natuurlijke taal interpretatie} van de FO(.) vocabulariumsymbolen gekend zijn. De informatie hiervoor is vaak impliciet aanwezig: een mens kan de NL interpretatie van een symbool afleiden uit de namen, de types en het gebruik van symbolen zelf. Een vertaalsysteem heeft echter een expliciete definitie nodig met betrekking tot de gewenste interpretatie van vocabularium symbolen of hoe ze in een uitdrukkingen gebruikt worden. Om dit probleem op te lossen, wordt er een \textit{annotatiesysteem voor FO(.) vocabularia} ontworpen waar het vertaalsysteem gebruik van kan maken. 

Het onderwerp van de thesis valt binnen het vakgebied van \textit{natuurlijke taal generatie}, een deelgebied van \textit{natuurlijke taalverwerking} ('natural language generation' of NLG en 'natural language processing' of NLP in het Engels). Typisch voor zo'n NLG systeem is dat er vertrokken wordt vanuit de data waar een tekstuele vertaling voor moet worden gebouwd, samen met een formeel kader om deze data voor te stellen. Zulke voorstellingen gaan van simpele 'templates' waar de data ingevuld wordt tot structurele beschrijvingen waar semantische en lexicale informatie aan de data is gekoppeld. In \cite{reiter2000building} geven E.Reiter en R.Dale een\textit{ pijpleiding architectuur} zoals in figuur \ref{fig:nlg-diagram} die de meeste NLG systemen volgen. Er wordt abstractie gemaakt van drie grote stappen. Eerst is er de \textit{text planning} stap, waarbij bepaald wordt welke boodschappen er in natuurlijke taal worden overgebracht op basis van beschikbare data en hoe deze intern voorgesteld is in het NLG systeem. Daarna volgt de \textit{sentence planning} stap waarbij de juiste woordenkeuze voor de boodschappen bepaald wordt, welke boodschappen samen in eenzelfde zin vertaald worden en welke verwijsstructuren er gebruikt worden. De laatste stap is de \textit{linguistic realisation}, waarbij de juiste grammaticale regels worden toegepast zodat de uiteindelijke tekst syntactisch, morfologisch en orthografisch correct is.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{NLG_diagram.png}
	\caption{De pijpleiding architectuur voor een NLG systeem}
	\label{fig:nlg-diagram}
\end{figure}

Het ontworpen vertaalsysteem kan op de volgende manier binnen deze NLG architectuur gekaderd worden. Voor de \textit{text planning} wordt niet vertrokken van \textit{raw data}, maar van een syntactische boom van de te vertalen FO(.) specificatie. De boodschappen die vertaald moet worden liggen reeds vast: er wordt voor gekozen de logische zinnen uit een FO(.) theorie en de beschrijvingen van domeinelementen uit een FO(.) structuur te vertalen. Voor de \textit{sentence planning} geldt dat elke logische zin uit een theorie of beschrijving van domeinelementen uit een structuur als een afzonderlijke NL zin vertaald wordt. De kwantificering van variabelen en het gebruik van constantesymbolen in een FO(.) zin zullen bepalend zijn voor welke verwijswoorden gebruikt worden. De \textit{linguistic realisation} stap zal afhangen van de natuurlijke taal interpretaties van de logische connectieven, aritmetische uitdrukkingen en symbolen uit het FO(.) vocabularium.

Het NLG systeem beschreven in deze thesis onderscheidt zich op verschillende manier van andere NLG systemen. Zo wordt er vertrokken van FO(.) formules (i.p.v een DRT \cite{sep-discourse-representation-theory} of vanuit een databank zoals in \cite{trivino2013towards}) en wordt er getracht om op een consistente manier vertalingen te genereren met een minimum aan vertaalregels. Er worden dus geen \textit{machine learning} methode gebruikt om de beste interpretatie van een logische zin te bepalen. Daarnaast heeft het systeem geen databank nodig om de betekenis van types, predicaten, en functiesymbolen af te leiden: in plaats daarvan wordt er gebruik gemaakt van een ge\"annoteerd vocabularium. Via deze annotaties wordt de impliciet aanwezige kennis over hoe vocabularium symbolen in natuurlijke taal ge\"interpreteerd dienen te worden, expliciet gemaakt.

\newpage
\section {Probleemstelling}
In deze sectie worden de probleemstellingen beschreven die centraal staan in de thesis.
\begin{itemize}
	\item Is het mogelijk een systeem te bouwen dat FO(.) specificaties, meerbepaald FO(.) theorie\"en en FO(.)structuren, vertaalt naar correct, natuurlijk Engels?
	\item Welke nodige informatie voor deze vertaling is niet (of slechts impliciet) aanwezig in die FO(.) specificatie? Hoe stel je die informatie voor zodat het vertaalsysteem ermee overweg kan?
	\item Hoe kunnen FO(.) zinnen vertaald worden door gebruik te maken van een deterministisch, op vertaalregels gebaseerd systeem? Welke sets van vertaalregels kunnen hier worden ge\"identificeerd voor welke FO(.) expressies? Hoe los je de deelproblemen beschreven in de NLG pijplijn architectuur op (content determination, discourse planning, sentence aggregation, lexicalisation, referring expression generation en linguistic realisation)?
	\item Zijn de vertalingen die zo'n systeem genereert steeds correct? Zijn ze natuurlijk genoeg, of is er een 'pre/post-processing' stap nodig om de vertaling te optimaliseren?
	\item Hoe moet de vertaler aangepast worden om FO(.) theorie\"en met een meer complexe interpretatie, zoals LTC theori\"en, op een correcte en natuurlijke wijze te vertalen?
\end{itemize}

\section{Structuur van de thesis}
In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:literatuurstudie} wordt de literatuurstudie en extra achtergrondinformatie gegeven. In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:fodot-syntax} wordt de FO(.) syntax vastgelegd die in de thesis gebruikt wordt. Hoofdstuk \ref{hoofdstuk:overzicht} geeft een overzicht van de werking van het vertaalsysteem en de essenti\"ele componenten: de vocabularium annotaties en contextsymbolen worden hier vastgelegd. In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:vertaalregels-compleetheid} worden de vertaalregels formeel gedef\"inieerd. In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:resultaten} wordt het vertaalsysteem ge\"evalueerd aan de hand van enkele demo FO(.) specificaties. In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:uitbreidingen} worden een aantal uitbreidingen bestudeerd. Tenslotte bevat hoofdstuk \ref{hoofdstuk:besluit} de conclusie en een aantal voorstellen voor verder onderzoek.

\section{Bijkomende informatie}
 Deze thesis is verbonden aan de onderzoeksgroep Declaratieve Talen en Artifici\"ele Intelligentie (DTAI) \cite{dtai} van het departement Computerwetenschappen aan de K.U. Leuven. Het vertalen van Engelse beschrijvingen naar FO(.) specificaties werd gelijktijdig en onafhankelijk onderzocht in de masterthesis van J. Claes \cite{claes2017}.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "masterproef"
%%% End: 
